[
    {
        "question": "Las lesiones producidas por la radiación en el DNA podrían ser",
        "answers": [
            "Daños en las bases nitrogenadas.",
            "Roturas uniones proteínas DNA.",
            "Todas son correctas.",
            "Roturas en una cadena o varias cadenas."
        ],
        "correctAnswers": "Todas son correctas."
    },
    {
        "question": "Los efectos en embrión o feto se pueden manifestar",
        "answers": [
            "En el parto.",
            "Las dos anteriores.",
            "En la etapa de crecimiento.",
            "Exclusivamente en la madre."
        ],
        "correctAnswers": "Las dos anteriores."
    },
    {
        "question": "Los efectos estocásticos hereditarios",
        "answers": [
            "Se producen cuando se irradian las células somáticas.",
            "Son dependientes del umbral de dosis.",
            "Son independientes de las células irradiadas.",
            "Se producen cuando se irradian las células germinales."
        ],
        "correctAnswers": "Se producen cuando se irradian las células germinales."
    },
    {
        "question": "La relación en Dosis/Efectos en los efectos deterministas es",
        "answers": [
            "Lineal.",
            "Constante.",
            "Exponencial.",
            "Lineal cuadrática."
        ],
        "correctAnswers": "Lineal."
    },
    {
        "question": "Los efectos deterministas localizados a nivel ocular son",
        "answers": [
            "Quemaduras en el párpado.",
            "Daño en la retina.",
            "Ninguna es correcta.",
            "Opacidad del cristalino (cataratas)."
        ],
        "correctAnswers": "Opacidad del cristalino (cataratas)."
    },
    {
        "question": "La radiosensibilidad es",
        "answers": [
            "La medida de la proliferación celular.",
            "La medida del daño celular.",
            "Sensibilidad que tienen los diferentes órganos, tejidos y células a las radiaciones ionizantes.",
            "El tiempo en dar lugar a un daño por radiación."
        ],
        "correctAnswers": "Sensibilidad que tienen los diferentes órganos, tejidos y células a las radiaciones ionizantes."
    },
    {
        "question": "La disciplina que se ocupa del estudio de los efectos de la radiación a nivel celular se denomina",
        "answers": [
            "Radioquímica.",
            "Radiofísica.",
            "Radiofarmacia.",
            "Radiobiología."
        ],
        "correctAnswers": "Radiobiología."
    },
    {
        "question": "La acción indirecta a nivel celular se produce por",
        "answers": [
            "Todas las anteriores.",
            "Las reacciones químicas que producen los radicales libres, pudiendo causar varias lesiones en la célula.",
            "La absorción de la energía disipada en el medio intracelular (principalmente el agua, ya que la célula está formada por un 75-80% de agua).",
            "La creación de radicales libres al interaccionar la radiación con la molécula de agua."
        ],
        "correctAnswers": "Todas las anteriores."
    },
    {
        "question": "Las células más radiosensibles son aquellas",
        "answers": [
            "Es independiente de la actividad mitótica.",
            "Que presentan una menor actividad meiótica.",
            "Que presentan una menor actividad mitótica.",
            "Que presentan una mayor actividad mitótica."
        ],
        "correctAnswers": "Que presentan una mayor actividad mitótica."
    },
    {
        "question": "La interacción de la radiación a nivel celular es",
        "answers": [
            "Insignificante.",
            "Específica.",
            "Inespecífica.",
            "Selectiva."
        ],
        "correctAnswers": "Inespecífica."
    },
    {
        "question": "Una población de células es muy radiosensible cuando",
        "answers": [
            "Radiación de alta LET mata una fracción importante de la misma.",
            "A bajas dosis de radiación muere una fracción importante de la misma.",
            "A altas dosis de radiación muere una fracción importante de la misma.",
            "A dosis moderadas de radiación muere una baja fracción de la misma."
        ],
        "correctAnswers": "A bajas dosis de radiación muere una fracción importante de la misma."
    },
    {
        "question": "El tiempo de interacción de radiación X a nivel celular es",
        "answers": [
            "Inexistente.",
            "Intenso.",
            "Instantáneo (10-17 s).",
            "Prolongado."
        ],
        "correctAnswers": "Instantáneo (10-17 s)."
    },
    {
        "question": "La interacción de la radiación a nivel celular es",
        "answers": [
            "Selectiva.",
            "Insignificante.",
            "Específica.",
            "Inespecífica."
        ],
        "correctAnswers": "Inespecífica."
    },
    {
        "question": "Los efectos de la radiación siempre se consideran de carácter lesivo porque",
        "answers": [
            "Ninguna es correcta.",
            "Nunca ocasionan lesión o pérdida de información genética.",
            "Las acciones sobre la célula nunca son dañinas.",
            "Siempre se produce un daño a la célula y nunca un beneficio."
        ],
        "correctAnswers": "Siempre se produce un daño a la célula y nunca un beneficio."
    },
    {
        "question": "Los efectos deterministas en cuerpo completo (Síndrome de Irradiación Aguda) pueden clasificarse como",
        "answers": [
            "Todas son correctas.",
            "SAI Hemopoyético.",
            "SAI Gastrointestinal.",
            "SAI Neurológico."
        ],
        "correctAnswers": "Todas son correctas."
    },
    {
        "question": "¿Cuál de estos órganos tiene mayor riesgo a sufrir daños por radiación según su factor de ponderación?",
        "answers": [
            "Tiroides (wt = 0,04).",
            "Médula ósea (wt = 0,12).",
            "Cerebro (wt = 0,01).",
            "Gónadas (wt = 0,08)."
        ],
        "correctAnswers": "Médula ósea (wt = 0,12)."
    },
    {
        "question": "Los efectos de la radiación sobre la célula",
        "answers": [
            "El daño será mayor cuanto más diferenciada se encuentre la célula.",
            "Los factores que agravan los efectos son sólo biológicos.",
            "Dependerá del lugar de la célula donde se produzca la interacción con la radiación ionizante.",
            "Siempre son los mismos, independientemente del tipo de célula y su sensibilidad a la radiación."
        ],
        "correctAnswers": "Dependerá del lugar de la célula donde se produzca la interacción con la radiación ionizante."
    },
    {
        "question": "Los efectos deterministas se caracterizan por",
        "answers": [
            "Tener un período de latencia largo.",
            "Tener un período de latencia corto.",
            "Solo afectar al Sistema Hematopoyético.",
            "Solo afectar al Sistema Nervioso."
        ],
        "correctAnswers": "Tener un período de latencia corto."
    },
    {
        "question": "¿Cuál de estas afirmaciones no es correcta?",
        "answers": [
            "La interacción de la radiación en una célula es de carácter no selectivo.",
            "Los efectos y acciones de las radiaciones siempre se consideran de tipo LESIVO, ya que ocasiona una lesión o pérdida de información en el material genético.",
            "La interacción de la radiación con las células es función de probabilidad.",
            "Los cambios producidos en las células, tejidos y órganos no son únicos, son específicos."
        ],
        "correctAnswers": "Los cambios producidos en las células, tejidos y órganos no son únicos, son específicos."
    },
    {
        "question": "En una mutación, las células que pueden verse afectadas son",
        "answers": [
            "Cualquier tipo de célula.",
            "Células somáticas.",
            "Células germinales.",
            "Las células indiferenciadas únicamente."
        ],
        "correctAnswers": "Cualquier tipo de célula."
    },
    {
        "question": "Las etapas del Síndrome Agudo de Irradiación son:",
        "answers": [
            "Prodrómica, Latente y de Enfermedad manifiesta.",
            "Latente y Crónica.",
            "Prodrómica y Crónica.",
            "Prodrómica y Latente."
        ],
        "correctAnswers": "Prodrómica, Latente y de Enfermedad manifiesta."
    },
    {
        "question": "En función del número de células que se ven afectadas por la radiación los efectos se clasifican como",
        "answers": [
            "Efectos deterministas y estocásticos.",
            "Efectos estocásticos y probabilísticos.",
            "Efectos somáticos y hereditarios.",
            "Efectos deterministas y somáticos."
        ],
        "correctAnswers": "Efectos somáticos y hereditarios."
    },
    {
        "question": "Los efectos estocásticos se clasifican en:",
        "answers": [
            "Ninguno de los anteriores.",
            "Hereditarios y somáticos.",
            "Somáticos.",
            "Hereditarios."
        ],
        "correctAnswers": "Hereditarios y somáticos."
    },
    {
        "question": "La molécula de oxígeno O2 es:",
        "answers": [
            "Radioinhibidor.",
            "Radioprotector.",
            "Ninguna es correcta.",
            "Radiocatalizador."
        ],
        "correctAnswers": "Radiocatalizador."
    },
    {
        "question": "Las radiaciones X que se producen en las clínicas dentales son del tipo",
        "answers": [
            "Alto LET (Transferencia de Energía Lineal).",
            "Radiocatalizador.",
            "Radioinhibidor.",
            "Baja LET (Transferencia de Energía Lineal)."
        ],
        "correctAnswers": "Baja LET (Transferencia de Energía Lineal)."
    },
    {
        "question": "Los efectos en embrión o feto se pueden manifestar",
        "answers": [
            "En la etapa de crecimiento.",
            "En el parto.",
            "En la infancia.",
            "En el nacimiento o en la infancia."
        ],
        "correctAnswers": "En el nacimiento o en la infancia."
    },
    {
        "question": "Los factores a tener en cuenta en los efectos deterministas del feto son:",
        "answers": [
            "Edad gestacional.",
            "Dosis absorbida.",
            "Distribución de la dosis en el tiempo.",
            "Todas las anteriores."
        ],
        "correctAnswers": "Todas las anteriores."
    },
    {
        "question": "La fase del ciclo reproductivo más sensible a la radiación es",
        "answers": [
            "G1 (Gap 1).",
            "Meiosis.",
            "Fase S (síntesis DNA).",
            "M (Mitosis)."
        ],
        "correctAnswers": "M (Mitosis)."
    },
    {
        "question": "Los efectos probabilísticos se caracterizan por",
        "answers": [
            "Sus efectos son independientes de la dosis recibida.",
            "De naturaleza somática o hereditaria.",
            "Lesión letal de una o pocas células.",
            "Todas son correctas."
        ],
        "correctAnswers": "Todas son correctas."
    },
    {
        "question": "El mecanismo de interacción de los efectos deterministas",
        "answers": [
            "Da lugar a un bajo número de muertes celulares.",
            "Es probabilista.",
            "Da lugar a un alto número de muertes celulares.",
            "Es independiente el número de muertes celulares de la dosis recibida."
        ],
        "correctAnswers": "Da lugar a un alto número de muertes celulares."
    }
]